
\section{Grundbegriffe und Techniken des bestärkenden Lernens - Timo Erpelding}

In diesem Abschnitt behandelten Themen basieren größtenteils auf \cite{book:frochte} Kapitel 12. Sollte der Drang nach mehr Informationen vorliegen sei für ein tieferes Verständnis darauf verwiesen.
Das bestärkte Lernen beschäftigt sich mit der Frage,ob und wie ein Agent ein gutes oder sogar optimales Verhalten erlernen kann, wenn er keine Daten wie bspw. beim "Überwachten Lernen" besitzt. D.h. ähnlich wie auch als Kinder viel durch ausprobieren beispielsweise das Fahrrad fahren (Try and Error) lernen, so stützt sich auch das bestärkende Lernen auf diesen Grundsatz.

In dieser Arbeit sollen Ihnen die folgenden Begriffe und Techniken zum Verständnis näher gebracht werden:

\begin{enumerate}
	\item [1.] Software-Agenten
	\item [2.] Der Markow-Prozess
	\item [3.] Q-Learning
	\item [4.] Neuronale Netze
	\item [5.] Deep Q-Learning mit Keras
\end{enumerate}	

\subsection{Software-Agenten}

Um zuerst die Frage aus dem Weg zu räumen, "Was eigentlich ein Software Agent ist?", sei gesagt: Unter einem Software-Agenten versteht man eine Software, die ein eigenständiges oder autarkes Verhalten besitzt. Dazu gehört, dass kein Mensch mehr beteiligt sein muss, sobald die Software läuft. Es gibt verschiedene Ansätze Agenten zu klassifizieren, ein populärer aus \cite{book:artificialIntelligence} gruppiert sie in fünf Klassen:

\begin{itemize}
	\item Einfache reaktive Agenten (simple reflex agents)
	\item Beobachtende Agenten (model-based reflex agents)
	\item Zielbasierte Agenten (goal-based agents)
	\item Nutzenbasierte Agenten (utility-based agents)
	\item Lernende Agenten (learning agents)
\end{itemize}

Eine wesentliche Schwäche dieser Klassifikation ist, dass sie nicht vorsieht das Agenten zusammenarbeiten. Daher sollte man folgende Attribute aus anderen Ansätzen auch kennen:

\begin{itemize}
	\item robust - der Agent kompensiert äußere und innere Störungen
	\item kognitiv - der Agent ist lernfähig auf der Basis eigener Entscheidungen und Beobachtungen
	\item sozial - der Agent kommuniziert mit anderen Agenten 
\end{itemize}

Zum Verständnis des Projekts besonders interessant sind die lernenden Agenten bzw. kognitiven Agenten. Daher wird sich ihnen nun zugewandt.

Die Abbildung \ref{scheme_L_A} ist aus \cite{book:frochte} Kapitel 12.1 entnommen und entspricht der aus \cite{book:artificialIntelligence} Kapitel 18. Sie veranschaulicht sehr gut den Aufbau eines lernenden Agenten. 
Über die \textbf{Sensoren} (engl. Sensors) erhält der Agent Informationen über seinen Zustand aus der \textbf{Welt} (engl. Environment). Sensoren müssen nicht zwangsläufig als Hardware vorliegen und die Welt muss auch nicht unsere reale Welt sein. Es kann sich hierbei auch um eine virtuelle Umgebung handeln, die verschiedene Informationen an den Agenten liefert. Mit seinen \textbf{Aktoren} (engl. Actuators) kann der Agent Aktionen in dieser Umgebung ausführen und sie damit beeinflussen.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{2_Ressources/Reinforcement_Learning/lernenderAgentMap.PNG}
	\caption{Schema eines lernenden Agenten}
	\label{scheme_L_A}
\end{figure}

Das \textbf{Performance Element} beinhaltet das Wissen um seinen Zustand und die Zustandsänderung der Welt, sowie was seine Aktionen bewirken. Dieser Teil wählt am Ende die Aktion aus, die durchgeführt wird. Durch das \textbf{Learning Element} kann der Agent das \textit{Performance Element} verändern, um  bessre Entscheidungen zu treffen. Diese Veränderungen trifft das \textit{Learning Element} auf Grundlage des \textbf{Critic Modul}. Dieses vergleicht die erreichten Resultate mit den gewünschten. Um zu vermeiden auf Grund dessen immer die vermeintlich besten Aktionen auszuführen, besitzt der Agent noch den \textbf{Problem Generator}. Dieser ist dafür verantwortlich, dass der Agent auch noch einmal etwas neues ausprobiert auf Grundlage dessen er wiederum lernen und sich verbessern kann. 

\subsection{Der Markow Prozess}

Beim \textbf{Markow-Prozess} handelt es sich um einen stochastischen Prozess, dessen Ziel es ist Wahrscheinlichkeiten zukünftiger Ereignisse zu berechnen. Da diese tief in die Statistik gehen beschränken wir uns im wesentlichen auf die grundlegende Funktion und auf die Anwendung. Wichtig für die Anwendung ist, dass die Menge an Zuständen deterministisch ist. Dies ist bei unserem Thema glücklicherweise der Fall. Ebenso wesentlich ist die Ordnung des Markow-Prozesses, in diesem Fall wird sich auf die erste Ordnung beschränkt. Diese zeichnet sich dadurch aus, dass der zukünftige Zustand nur durch den aktuellen bedingt ist und nicht durch vergangene Zustände beeinflusst wird.

\subsubsection{Beispiel anhand einer Fliege 1}

Um den Prozess veranschaulicht zu verstehen, sei folgendes Szenario gegeben: Wir betrachten eine Fliege bei der Nahrungssuche. Es seien drei Zustände möglich: \textbf{Z1} die Fliege sitzt auf einer Sonnenblume, \textbf{Z2} einem Wurstbrot (zum großen Ärgernis des jeweiligen Besitzers) oder \textbf{Z3} sie setzt sich in eine Venusfliegenfalle. Wir gehen davon aus, dass die Fliege ihre Entscheidungen nur in Abhängigkeit von ihrem aktuellen Zustand trifft. Um von \textbf{Z1} zu \textbf{Z2} oder \textbf{Z3} zu wechseln bedarf es einer Wahrscheinlichkeit von jeweils 50\%, von \textbf{Z2} ebenso. Wechselt sie allerdings in \textbf{Z3} wird sie gefressen und kommt nicht mehr weg. Dieser Vorgang/Übergang kann mit folgender Übergangsmatrix dargestellt werden:
\begin{figure}[H]
	\centering
	$ D = 
	\begin{bmatrix}
		0 & \frac{1}{2} & 0\\
		\frac{1}{2} & 0 & 0\\
		\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 1
	\end{bmatrix}
	$
\end{figure}

Nennen wir nun unseren aktuellen Zustand \textbf{s}. Um nun die Wahrscheinlichkeit des nächsten Zustandes der Fliege zu erhalten, multiplizieren wir ihren aktuellen Zustand \textbf{s} mit der Übergangsmatrix \textbf{D}. Damit erhält man die Zustandsübergangsfunktion $\delta$. Will nun bspw. die Wahrscheinlichkeit des Zustands in 4 Zügen berechnen wird $\delta$ entsprechend oft angewendet: $s' = D^{4} * s $. Langfristig gesehen wird die Fliege natürlich bei zufälliger Auswahl der Zustände gefressen, daher wird das Modell später etwas erweitert. Grundlegend sollte nun aber die Basis des Prozesses verstanden sein.
 
\subsubsection{Begriffe des Markow-Prozesses}

Nachdem nun bekannt ist wie der Prozess abläuft, kommen nun einige Begriffe und Ideen die für das Agenten-Lernen wichtig werden.
Der Markow-Entscheidungsprozess wird dabei als Tupel dargestellt $(S,A, r, \delta)$:

\begin{itemize}
	\item mit S der endlichen Zustandsmenge (engl. states),
	\item A der endlichen Aktionsmenge (engl. actions),
	\item r der Belohnungsfunktion (engl. rewards),
	\item und $\delta$ der Zustandsübergangsfunktion
\end{itemize}

Der Wechsel von einem Zustand zum Zeitpunkt \textbf{t} in den nächsten zu Zeitpunkt \textbf{t+1} wird beschrieben durch: 
\begin{figure}[H]
	\centering
	$s_{t+1} = \delta(s_{t},a_{t})$
\end{figure}

Was genau passiert aber bei dem Zustandswechsel und wozu wird dieses r benötigt? Um dies zu erklären wird noch einmal ein näherer Blick auf den Zusammenhang der vier Elemente geworfen nach \cite[p.~337]{book:frochte}:
Zum Zeitschritt \textbf{t} wird ein Zustand \textbf{$s \epsilon S$} eingenommen und eine Aktion \textbf{$a \epsilon A$} durchgeführt. Die Umgebung reagiert darauf mit der Belohnung \textbf{$r_{t} = (s_{t},a_{t}) \epsilon R$} und nimmt dabei den Zustand \textbf{$s_{t+1} = \delta(s_{t}, a_{t})$} an. Dabei sind  $\delta$ und $r$ Teile der Umwelt und dem Agenten (normalerweise) nicht bekannt. Wichtig bleibt jedoch, dass $\delta$ und $r$ weiterhin die Markow-Eigenschaft erfüllen, also gedächtnislose Prozesse sind.
Die Aktionen wählt der Agent mit seiner \textbf{Strategie} (engl. Policy). Da die Basis dieser Wahl immer noch der aktuelle Zustand $s_{t}$ ist, gilt für die Strategie:

\begin{figure}[H]
	\centering
	$\pi: S \rightarrow A; \pi(s_{t})=a_{t}$
\end{figure}

Um eine gute Strategie zu finden muss der Agent jedoch in der Lage sein seine Aktionen zu bewerten. Dies schafft er mit der Belohnungsfunktion \textbf{r}. Jeder Zustand gibt dem Agenten eine gewisse (zuvor festgelegte) Belohnung zurück. Ziel ist es immer eine möglichst hohe Belohnung zu bekommen. Diese wird aufsummiert durch: 

\begin{figure}[H]
	\centering
	$\sum_{i=0}^{\infty} r_{t+1}$
\end{figure}

Da diese simple Aufsummierung für die nächsten Folgezustände jedoch das Problem birgt keine Zahl aus $\Re$ zurückzugeben, sondern gegen +/- $\infty$ zu streben, wird noch ein sogenannter Diskontierungsfaktor in die Formel eingebracht. Dieser bekommt das Zeichen $\gamma$ und liegt zwischen 0 und 1. Damit ergibt sich:

\begin{figure}[H]
	\centering
	$ \sum_{i=0}^{\infty} \gamma^{i}*r_{t+i}$
\end{figure}

Damit gehört die Formel zu den sogenannten \textbf{geometrischen Reihen} und nimmt immer einen bekannten Grenzwert an. Die daraus resultierende Summe wird als \textbf{kumulierter Reward} bezeichnet. Um jetzt eine Strategie $\pi$ zu erlernen, die den maximalen kumulierten Reward verheißt bedient man sich der sogenannten \textbf{Value Function}:

\begin{figure}[H]
	\centering
	$V^{\pi}(s_{t})=\sum_{i=0}^{\infty} y^{i}*r_{t+i}$
\end{figure}

Wenn wir jetzt aber die optimale Strategie ($\pi^{*}$) für jeden möglichen Zustand kennen wollen, müssen wir umstellen und kommen damit auf die Funktion:

\begin{figure}[H]
	\centering
	$\pi^{*}(s) = argmax(r(s,a) + \gamma*V^{*}(\delta(s,a)))$  %TODO Erkläre V* Begriff und eventuell die Formelumstellung.
\end{figure}

Damit würde für jeden Zustand \textbf{s} die bestmögliche Aktion \textbf{a} gewählt. Dennoch stellen sich dem zwei gravierende Probleme gegenüber:

\begin{enumerate}
	\item [1.] der Agent kennt $\delta$ und r im Normalfall nicht und
	\item [2.] $V^{*}$ in keinem Fall.
\end{enumerate}

Damit ist klar, dass hier wieder bislang unbekannte Funktionen gelernt werden müssen.
\clearpage

\subsection{Q-Learning}

Mit dieser Erkenntnis kommt man automatisch in den Bereich des \textbf{Q-Learnings}. Als kurzer Einschub: Beim verstärkten Lernen gibt es zwei Gruppen/Formen. Die eine ist die modellfreie und die andere die Form mit Modellen. Der Unterschied zwischen den beiden Gruppen ist grob gesagt, dass während der Agent aus Modell-Gruppe ein Umweltmodell lernt, also $\delta$ und $r$, und auf Basis dessen sich eine Strategie überlegt, ein Agent der modellfreien Gruppe nicht weiß welchen Zustand er als nächstes einnimmt. Allerdings ist er sich sicher, dass er gut dasteht sofern das maschinelle Lernen funktioniert. 
Das \textbf{Q-Learning} verfolgt den Ansatz eine optimale Strategie zur Auswahl von Aktionen zu lernen und lernt damit eine sogenannte \textbf{Action-Value-Funktion} $Q(s,a)$. Da dem Agenten die Funktionen $\delta$ und $r$ nicht bekannt sind, versucht er sich durch Erfahrung ein Bild von ihnen zu machen. Dabei helfen soll nun $Q(s,a)$, die (bis auf den Dimensionen-Unterschied) zunächst nichts anderes ist als die schon zuvor umgestellte optimale \texttt{Value-Funktion}. Und schreibt sich dann wie folgt:

\begin{figure}[H]
	\centering
	$Q(s,a) = V^{*}(s_{t}) = r(s,a) + \gamma * V^{*}(\delta(s,a))$
	\bigskip
	
	$\pi^{*}(s) = argmax(Q(s,a))$
	\bigskip
	
	$Q(s,a) = r(s,a) + \gamma*max Q(\delta(s,a'))$
\end{figure} 

Dennoch hält sich das Problem, dass der Agent erst durch Erfahrung lernen kann. D.h.  er bezieht seine Informationen immer erst aus dem nächsten Schritt, wodurch sich unsere \texttt{Action-Value-Function} umstellt zu $\hat{Q}$, da man versucht $Q$ zu approximieren:

\begin{figure}[H]
	\centering
	$\hat{Q}(s,a) = r + \gamma*max Q(s',a')$
\end{figure}

Wenn wenige diskrete Zustände und Aktionen vorliegen ist es möglich die Funktion in einer Tabelle abzulegen. Diese enthält dann die angenäherten Werte für $Q$ von jedem Zustands- und Aktionspaar.
Nun bleibt noch eine wichtige Sache zu klären, bevor man sich an einem Beispiel versucht. Um mit der Methode zu lernen muss die Fliege Dinge \"ausprobieren\", d. h. um neues zu lernen muss sie manchmal aus menschlicher Perspektive dumme Aktionen ausführen. Um ihr die Möglichkeit zu bieten Dinge zu versuchen, wird noch die $\epsilon$-greedy -Funktion eingeführt. Dabei wählt man eine zufällige Aktion mit der Wahrscheinlichkeit $\epsilon$ und mit der Wahrscheinlichkeit $1 - \epsilon$ eine Aktion mit dem maximalen $\hat{Q}$-Wert aus.

Also noch mal in kurz die wichtigen Dinge, die man sich beim \textbf{Q-Learning} merken muss:

\begin{enumerate}
	\item [1.] Modell freies Lernen ist, wenn eine KI sich direkt eine optimale Strategie aus ihren Interaktionen mit der Umgebung ableiten kann, ohne zuvor ein Modell erstellt haben zu müssen.
	\item [2.] Q-Learning ist eine modellfreie Lerntechnik, die eine optimale Aktionsauswahlstrategie findet durch Benutzung der Q-Funktion
	\item [3.] Das Exploration vs. Exploitation Dilemma wird veranschaulicht durch die Frage, ob eine KI den gelernten Q-Werten genug vertrauen sollte um eine Aktion zu wählen oder andere Aktionen auswählen sollte in der Hoffnung einen höheren Reward (Belohnung) zu erzielen.
\end{enumerate}

\subsubsection{Beispiel anhand einer Fliege 2 }

In einem Beispiel könnte es wie folgt aussehen: Man betrachte wieder die Fliege auf Nahrungssuche. Die Umgebung sei gegeben durch eine $6 \times 8$ große Matrix U. Gefüllt mit Pflanzen, allerdings sind an den Positionen U(1,4), U(2,3) , U(2,7), U(3,0), U(4,6) und U (5,2) Venusfliegenfallen, die nur darauf warten die Fliege zu fressen. An Position U(3,4) ist ein Wurstbrot, von dem die Fliege gern partizipieren möchte. Allerdings kann sie sich nur pro Schritt in eine Richtung (Osten, Süden, Westen, Norden) bewegen. Zudem muss sie lernen nicht versehentlich in eine Venusfliegenfalle zu fliegen.
Um dies zu erreichen wird Q-Learning angewendet \cite[344]{book:frochte}, S. 344:

\begin{itemize}
	\item Wähle $0 <= \gamma < 1$
	\item \textbf{for all} s, a \textbf{do} initialisiere $\hat{Q}(s,a)$
	\item \textbf{end for}
	\item \textbf{loop}
	\item \begin{itemize}
		\item Beobachte Zustand s
		\item Wähle Aktion a aus und führe diese durch
		\item Erhalte Belohnung r
		\item Beobachte neuen Zustand s'
		\item $\hat{Q}(s,a) = r + \gamma * max \hat{Q}(s', a')$
		\end{itemize}
	\item \textbf{end loop}
\end{itemize}

In Python würde das dann so aussehen:

\lstinputlisting[language=Python, firstline=1, lastline = 32]{2_Ressources/Reinforcement_Learning/qlearning_example.py} 

Dieser erste Code-Abschnitt erstellt die Umgebung der $6 \times 8$ Matrix in der sich die Fliege bewegt und legt gleichzeitig ihre Freiheitsgrade (Aktionen) fest. Dabei werden synchron die verschiedenen Rewards festgelegt. Die folgende Abbildung \ref{flygridPic} veranschaulicht die Umgebung noch einmal.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{2_Ressources/Reinforcement_Learning/6x8flygrid.png}
	\caption{Umgebung der Fliege}
	\label{flygridPic}
\end{figure}
\bigskip

\lstinputlisting[language=Python, firstline=36, lastline = 84]{2_Ressources/Reinforcement_Learning/qlearning_example.py} 

In dem Abschnitt wird die eigentliche Lern-Klasse programmiert. In der \texttt{\_\_init\_\_()} erhält die Klasse ein Umgebungsobjekt und initialisiert die Raum-Matrix der Q-Funktion. Dies ist so möglich, da es sich hier um ein kleineres Problem handelt. Dennoch sieht man schon, dass bereits viel gelernt werden muss. Denn es wird wie zuvor schon beschrieben für jedes Feld und jede darauf mögliche Aktion ein erhoffter Reward-Wert hinein gespeichert. Zu Beginn sind diese alle null. Zusätzlich wird noch das aktionsentscheidende $\epsilon$ (\texttt{vareps}) initialisiert.
Die \texttt{\_chooseAction()} folgt dem besprochenen $\epsilon$ - greedy Ansatz wählt aus, ob die Fliege etwas neues versucht oder sich auf ihre Erfahrung verlässt. Danach kurz zur Funktion \texttt{learn()}, dem eigentlichen Herzstück der Klasse. Sie trainiert die Fliege bzw. lässt sie für die Anzahl der übergebenen \texttt{trainCycles} lang die Q-Funktion lernen. D.h. hierbei wird nach jedem Durchlauf die Q-Funktions-Tabelle Stück für Stück aktualisiert und verbessert.
Mit der Funktion \texttt{show()} lässt sich später das Ergebnis der ausgelernten Fliege anzeigen. Entweder nur der Reward mit Aktion oder, wenn \texttt{showGrid = True} auch die gesamte Karte pro Schritt. Zusätzlich speichert es die Ergebnisse in \texttt{results.txt}

\bigskip
\lstinputlisting[language=Python, firstline=88, lastline = 96]{2_Ressources/Reinforcement_Learning/qlearning_example.py} 

Der letzte Abschnitt startet die Fliege und zeigt die Ergebnisse an. Dabei erhält man folgendes Ergebnis:

\lstinputlisting{2_Ressources/Reinforcement_Learning/results.txt}

Veranschaulicht hat die Fliege dann folgenden Weg genommen:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{2_Ressources/Reinforcement_Learning/6x8flygridfinish.png}
	\caption{Pfad der Fliege bei Start-Position: X = 0 und Y = 3}
	\label{flygridfinishPic}
\end{figure}

\subsubsection{Softmax}

Bislang sucht sich die Fliege nach dem $\epsilon$-greedy Ansatz mehr oder weniger zufällig aus, in welche Richtung sie sich dreht. Ein Verhalten, dass recht ineffizient ist. Sinnvoller wäre es, wenn eine rechts Drehung und links Drehung etwa gleich oft ausgewählt werden, wenn beide gleich gute Ergebnisse liefern.
Eine Lösung für das Problem ist die Softmax- oder Boltzmann-Funktion:

\begin{figure}[H]
	\centering
	$P_{\tau} = \frac{\exp^{x(a)/\tau}}{\sum_{t = 1}^{n}\exp^{x(t)/\tau}}$
\end{figure}

Die Funktion gibt einen Wert zwischen 0 und 1 zurück und hat den Effekt jedem jedem Wert eines n-dimensionalen Vektors \texttt{x} eine Wahrscheinlichkeit zuzuordnen.
Dabei ist $\tau$>0 wird $\tau$ groß gewählt, bevorzugt die Funktion Einträge mit hohem Reward.
\bigskip

\subsection{Neuronale Netze}

Im allgemeinen zählen neuronale Netze zum Bereich des "überwachten Lernens", dennoch da diese gleich als bekannt vorausgesetzt werden hier eine kurze Einführung.

Neuronale Netze bestehen aus sogenannten künstlichen Neuronen. Künstlich, weil als Vorbild die neuronalen Verbindungen und Neuronen des Gehirns dienen. Wobei diese natürlich wesentlich komplexer sind!
Um grob zu verstehen was passiert werden im folgenden das einzelne Neuron und ein mehrschichtiges Netz veranschaulicht.

\subsubsection{Das Perceptron}

Unter einem Perceptron versteht man nach \cite[Abschnitt 27]{book:kuentlicheIntelligenz} Abschnitt 27 ein vereinfachtes, künstliches neuronales Netz, das zuerst von Rosenblatt 1958 vorgestellt wurde, und besteht in seiner Ursprungsversion aus nur einem künstlichen Neuron. Dieses besitzt anpassbare Gewichtungen, sowie einen Schwellwert und basiert damit auf McCulloch und Pitts Modell. 
Ein spezielles einlagiges Perceptron kann man sich wie folgt vorstellen:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{2_Ressources/Reinforcement_Learning/perceptron.png}
	\caption{Funktionsweise des einlagigen Perceptron}
	\label{perceptron}
\end{figure}

Es gibt einen Input-Vektor \textbf{X} jeder Wert \textbf{$x\_{i}$} besitzt ein eigenes Gewicht \textbf{$w\_{i}$}. Diese werden miteinander multipliziert und anschließend alle aufsummiert. Diese Aufsummierung findet bereits im künstlichen Neuron statt ($\sum$ im ersten roten Kreis in Abbildung \ref{perceptron}). Nun wird der zuvor beschriebene Schwellwert \textbf{$\gamma$} von der Summe abgezogen. Der daraus resultierende Wert wird nun an die \textbf{Step-Function} übergeben. Diese wird, um es hier vorerst einfach zu halten, durch die \textbf{Heavyside Function} repräsentiert. Mathematisch lässt sie sich nach \cite{book:kanwal} S. 1 wie folgt ausdrücken:

\begin{figure}[H]
	\centering
	$H(x) = 
	\begin{cases}
	  0 & \text{f"ur   } x < 0 \\
	  1 & \text{f"ur   } x > 0
	\end{cases}$
\end{figure}

Das heißt ähnlich einem echten Neuron bekommt das künstliche Neuron Signale (Eingabe-Vektor \textbf{X}) und ab einem gewissen Reizwert (hier der Schwellwert) feuert das Neuron selber ein Signal weiter.

Dieses einzelne Neuron ist bereits in der Lage ein Verhalten zu erlernen mit dem es Daten trennen kann durch eine Funktion erster Ordnung. Dabei werden Trainings- und Testdatenmengen erstellt und damit das Neuron trainiert. Gelernt wird, indem der Fehler (engl. error) zwischen erwartetem Output (\^{y}) aus den Trainingsdaten und dem ist-Output (y) aus dem Neuron ermittelt wird. Mit diesem Fehler werden nun die Gewichte neu angepasst. Dazu wird ein $\Delta w\_{j}$ gebildet (j=1 bis zum n-ten Gewicht). Dieses setzt sich zusammen aus:

\begin{figure}[H]
	\centering
	$error = $\texttt{\^{y}}$ - y$
	
	$\Delta w_{j} = error * x_{j}$
	
	$w_{j} = w_{j} + \Delta w_{j}$
\end{figure}  

Bei diesem Lernansatz handelt es sich um die sogenannte \textbf{Hebbsche Regel}, siehe auch \cite[S: 166 f]{book:frochte} (S.166 f). Da Ansatz jedoch oft instabil ist, weil die Werte zu stark springen und nicht konvergieren, wird die Änderung $\Delta w_{j}$ noch mit einer Lernrate $\eta$ gedämpft. Damit ergibt sich dann für $\Delta w_{j}$ folgende neue Gleichung:

\begin{figure}[H]
	\centering
	$\Delta w_{j} = \eta*error*x_{j}$
\end{figure}
 Der wichtige Punkt ist, dass mit den verschiedenen linearen Funktionen erster Ordnung die erlernt werden können, sich die ersten zwei booleschen Operatoren nämlich \textbf{AND} und \textbf{OR} darstellen lassen. 
\bigskip

\subsubsection{Das Multilayer Perceptron}

Man kann also mit einem einlagigen Perceptron eine Funktion ersten Grades darstellen und demzufolge die ersten beiden booleschen Operatoren. Womit sich die Frage stellt kann man mit mehr Neuronen und mehr Schichten nicht auch Funktionen höheren Grades lernen, bzw. die noch fehlende dritte boolesche Operation das \textbf{XOR} dargestellt werden? Die Antwort darauf ist einmal grob gesagt \glqq Ja\grqq{} und führt zum mehrschichtigen (engl. multilayer) Perceptron (MLP). Dieser Abschnitt wird jedoch sehr kurz gehalten da es mathematisch hier komplexer zugeht, als beim einlagigen Perceptron. Bei weiterem Interesse sei auf \cite[S.170 ff]{F18}(S.170 ff) verwiesen.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{2_Ressources/Reinforcement_Learning/andOrXorNew.png}
	\caption{Boolesche Operatoren}
	\label{boolescheOps}
\end{figure}

Im Gegensatz zum Perceptron ist das mehrschichtige Perceptron eine Zusammenführung mehrerer Perceptren, die ähnlich eines Netzes miteinander verknüpft sind. Daher dann auch der Begriff neuronales Netz.
Der Eingabe-Vektor wird nach wie vor dem MLP übergeben. Diese Eingabeschicht nennt man die Schicht der Input-Neuronen. Danach können jetzt mehrere Schichten von sogenannten \texttt{hiddenlayern} ,zu deutsch versteckten Schichten, folgen. Die letzte Schicht ist wiederum die Ausgabeschicht. Die Anzahl der Ausgabe-Neuronen (engl. ouput-neurons) leitet sich aus der Anzahl der gesuchten Parameter ab. Bis zur Ausgabeschicht sind alle Neuronen mit jedem Neuron der nachfolgenden Schicht vernetzt.
Auch dieses Netz lernt, indem wie zuvor schon die Gewichte nachjustiert werden. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{2_Ressources/Reinforcement_Learning/mlp.png}
	\caption{Beispiel des Aufbaus eines MLPs}
	\label{mlpPic}
\end{figure}

  

\subsection{Deep Q-Learning mit Keras}

So nachdem nun ein Verständnis der Q-Funktion und von Neuronalen Netzen vorliegt, wird in diesem Feld versucht beides miteinander zu verbinden. Dazu muss der Softwareagent nun neue Herausforderungen bewältigen, wie z.B. Erinnerungen sammeln, die als Trainingsdaten für das Netz dienen. Diese kommen zu seinem ursprünglichen Parametern, wie \texttt{state} und \texttt{actions}, hinzu. Das neuronale Netz lernt seine Q-Funktion und ist dementsprechend auch einer seiner Parameter. 

Das neuronale Netz lässt sich dank Keras leicht bilden.  Unsere Lösung dazu, findet sich in der Python-Funktion \texttt{\_buildModel()}:


\lstinputlisting[language = Python, firstline = 71, lastline = 105]{../Unity/python/dqnAgent.py}

Dabei wird in den ersten neun Zeilen geprüft, ob es ein abgespeichertes Netz im Pfad \texttt{MEMORY\_PATH} gibt und wenn ja wird dieses samt seinen zuletzt errechneten Gewichten geladen.
Sind keine gespeicherten Daten vorhanden, dann wird im \texttt{else}-Block ein Netz erstellt. Dieses besitzt die folgenden Eigenschaften:

\begin{itemize}
	\item Input: 22 Neuronen
	\item Hiddenlayer 1: 500 Neuronen
	\item Hiddenlayer 2: 500 Neuronen
	\item Output: 1 Neuron
\end{itemize}

Die Outputlayer besitzt nur ein Neuron, da sich nur für den erwarteten Reward, bei gegeben Input interessiert wird. \texttt{Dense} bewirkt in Keras, dass alle Neuronen mit jedem Neuron der nachfolgenden Schicht vernetzt ist. Mit der Erstellung von \texttt{qModel = Model(...)} werden die Schichten zusammen gefügt. In der Funktion \texttt{compile()} wird das Netz dann letztendlich erstellt. Als \texttt{optimizer}, der Algorithmus, der die Gewichte berechnet, wird \texttt{Adam} benutzt. Dieser ist derzeit sehr populär, weil er schnell gute Ergebnisse im Bereich des Deep-Learning erzielt. Bei weiterem Interesse zu \texttt{Adam} wird auf \cite{BJ17} verwiesen. Das \texttt{loss} bezeichnet den Abstand zum Erwartungswert. Dieser wird hier ermittelt durch die mittlere quadratische Abweichung (engl. middle-square-error [mse]).
Zum Schluss wird noch der Ordnername erstellt in den das Netz gespeichert werden soll, sowie das Netz dann abgespeichert und zurückgegeben.

\lstinputlisting[language=Python, firstline = 107, lastline=120]{../Unity/python/dqnAgent.py}

In der Funktion \texttt{\_initActions()} werden die Anzahl der verschiedenen Aktionen, die der Agent zur Verfügung hat initialisiert. Während das Netz nur Neuronen für die vertikale und horizontale Aktionsrichtung erhalten hat. Werden hier alle Aktionen die ausgeführt werden können in eine Matrix gespeichert und zurückgegeben.

\lstinputlisting[language = Python , firstline=122, lastline= 123]{../Unity/python/dqnAgent.py}

Implementiert den Softmax in Python, um sich nach ihm eine zufällige Aktion auszusuchen.

\lstinputlisting[language = Python , firstline=125, lastline= 145]{../Unity/python/dqnAgent.py}

Die Funktion \texttt{\_chooseAction()} gibt den Index der wahrscheinlich besten Aktion zurück.

\lstinputlisting[language = Python , firstline=147, lastline= 228]{../Unity/python/dqnAgent.py}

Beide Funktionen trainieren das Netz und damit die Q-Funktion. Die Funktion \texttt{\_initialLearn()} trainiert die Funktion mit beim Start vorhandenen Erinnerungen. Die \texttt{\_learn()}-Funktion stellt ein Set aus positiven und negativen Erinnerungen zusammen und trainiert damit die Q-Funktion. Dabei ist zu beachten, dass diese immer nur um die Lernrate $\alpha$ verbessert wird. Zum Schluss werden die Gewichte des Netzes gespeichert.

\lstinputlisting[language = Python , firstline=230, lastline= 255]{../Unity/python/dqnAgent.py}

Hierbei handelt es sich um die eigentliche Funktion, die sich vom neuronalen Netz den besten Reward vorhersagen (engl. to predict) lässt und auf dessen Grundlage die optimale Aktion auswählt. Diese wird zum Ende der Funktion zurückgegeben. Sollte der Agent grade erstmalig initialisiert werden, so wird eine zufällige Aktion gewählt.

\lstinputlisting[language = Python , firstline=257, lastline= 280]{../Unity/python/dqnAgent.py}

Die \texttt{remember()}- Funktion ist dafür verantwortlich Erinnerungen zu erstellen und diese speichern zu lassen, sowie das lernen des Agenten über die zuvor gezeigten Funktionen anzustoßen.
Dazu müssen natürlich zuerst ausreichend Erinnerungen vorhanden sein. 
\bigskip

Darauf folgen noch Lade- und Speicherfunktionen von Netz, Gewichten und Erinnerungen. Diese sind allerdings selbst erklärend. 

Zudem ist noch sehr wichtig, dass der Agent in seiner Umgebung immer nur pro Zeitschritt handeln und agieren kann. In jedem Zeitschritt wählt er eine Aktion und erstellt eine Erinnerung. 
Dabei ist im Training pro Spiel, damit er nicht ewig in seiner Umgebung gefangen bleibt, wenn er auf keinen grünen Zweig kommt. Ein Limit von maximal 250000 Steps gesetzt. D.h. der Agent hat 250000 Zeitschritte lang die Gelegenheit Erfahrung zu sammeln und daraus zu lernen. Ein Spiel wird hier auch als \texttt{episode} bezeichnet. 
Auch Rewards müssen noch festgelegt werden. Dieser letzte Abschnitt geschieht in der Datei \textbf{pythonBrain.py}. Das Programm stellt auch gleichzeitig die Schnittstelle von Unity und Python dar.

  







 
